% !TEX root = projectmanagement.tex
Folgende Anforderungen konnten für die Durchführung der Studienarbeit und die Entwicklung der Software definiert werden:
\begin{itemize}
	\item Die Zielgruppe für das Lernspiel besteht aus Kindern im Alter der ersten bis sechsten Klasse. Nach Möglichkeit soll dieses Spiel und die zugehörige Lernplattform auch Flüchtlingskindern zur Verfügung gestellt werden.
	\item Das zu entwickelnde Spiel soll Android als Zielplattform unterstützen.
	\item Es besteht keine Notwendigkeit der Einhaltung der Lernstandards. Die Spieler (Kinder) sollen mit dem Spiel Spaß haben und das Spiel auch spielen \enquote{wollen}.
	\item Als Beispiele zur Orientierung wurde \enquote{arcademics.com} genannt, welche Spiele der gewünschten Art beinhaltet, jedoch eine Internetverbindung benötigt. Daraus ergibt sich, dass das Spiel auch offline spielbar sein soll.
\end{itemize}
Auf Basis der gegebenen Anforderungen an die zu entwickelnde Software ergibt sich, dass das im Rahmen der Studienarbeit zu entwickelnde Spiel ein für Android konzipiertes Lernspiel sein soll. Dabei steht der Spaß im Vordergrund und die Lernerfolge sollen unterbewusst stattfinden. Für die Umsetzung der Lerninhalte ist somit ein geeignetes Format zu wählen, welches den Spielspaß nicht mindert und dennoch wichtige Grundfertigkeiten vermittelt.
Bei der Auswahl der Gamification-Modelle gilt besondere Achtsamkeit bei der Anfälligkeit der Zielgruppe gegenüber den gewählten Methoden. Somit soll das Spiel sowohl die Aufmerksamkeit des Spielers erreichen, sowie diese für einen gesetzten Zeitraum halten.